前言
---

在开始聊这个话题之前，先提一个我遇到过问题：假设有一个 `SpinnerService`，这是一个可以在进行发送 HTTP 请求等异步操作的显示一个加载动画的 Service 。

这样看来，它应该是每个 Module 和 Component 中都可能用到的一个 Service，那么我们把放到 `SharedModule` 的 `providers` 当中。然后在需要这个 `SpinnerService` 的 Module 中导入这个 `SharedModule` 即可。代码看起来大概是这样的：

```typescript
// app/shared/spinner.service.ts
@Injectable()
export class SpinnerService {
  show () { /* code logic */ }
  hide () { /* code logic */ }
}

// app/shared/shared.module.st
@NgModule({
  providers: [SpinnerService]，
  //other staffs
})
export class SharedModule {}

// app/some/some.module.ts
@NgModule({
  imports: [SharedModule],
  // other staffs
})
export class SomeModule {}
```

代码看起来没什么问题，而且也能正常运行。但是如果你在两个不同的 Component 中分别调用 `SpinnerService` 中的 `show()` 和 `hide()` 函数，你会发现加载动画没有如愿的消失；更近一步，如果在 Service 中有共用的数据的，你会发现两个不同的 Component 中对数据的修改也无法同步。 Component 中的 Service 是由 Module 提供的，所以问题就出在 Module 上。

有的读者的可能已经猜到了：虽然两个 Module 中会提供一个 `SpinnerService` ，但是他们不是同一个实例。

Dependency Injection
---

在继续解释为什么不是同一个实例的之前，我想先粗略地说一下为什么应该会是同一个实例。这就涉及到一个概念： Dependency Injection ，动态注入。

以 angular.io 上的例子为例：假设有一个 `Car` 类，其依赖一个 `Engine` 类。

于是你可以这么写（不使用 Dependency Injection ）：

```typescript
export class Car {
  public engine: Engine;
  constructor() { this.engine = new Engine(); }
}
```

当然也可以这么写（使用 Dependency Injection ）：

```typescript
export class Car {
  constructor(public engine: Engine) { }
}
```

两者看起来区别不大，而且当需要调用 `engine` 的时候，用法也是相同的。但是后者的好处却有不少：

1. `Engine` 和 `Car` 的结构是完全独立的：传入 `Car` 中的是 `Engine` 的一个实例而不是在 `Car` 的新建这个实例。所以如果 `Engine` 的构造函数发生变化的时候也不需要修改 `Car` 中的构造函数。

2. 因为传入 `Car` 中的是一个实例，所以可以复用这个实例，减少内存占用。

3. 因为传入的只是一个实例，所以甚至可以传入一个虚假用于单元测试的 `Engine` 。

Angular 通过 Hierarchical Dependency Injectors 实现了上述的 Dependency Injection 。 Hierarchical Dependency Injectors 具体的实现，例如 Service 的复用， Component 的 Injectors 等都是很值得一说的，不过和本文相关性不大，这里按下不表。

Providers & Declarations
---

我们知道一个 Module 中可以有 Components ， Directives ， 和 Pipes ，还有 Services 。前三者都是与 HTML 模板相关的，需要放在在 Module 的 `declarations` 中；后者一般用来处理数据，放在 `providers` 中。

那么 `providers` 和 `declarations` 的区别是什么呢？其中一个就是两者的作用域不同： `providers` 中是全局的；而 `declarations` 则是本地的，只有该 Module 中可以使用。

> Services 为什么会是全局的呢？其实很好理解，因为 Services 经过编译之后最后都是生成一个类，在导入或是导出它们的时候都会限定在命名空间内。

所以， Services 应该只在 `providers` 中出现一次；而其他三者则是在需要的 Module 的 `declarations` 地方都出现。

> 当然，在所有出现的地方都需要写一遍也是非常烦杂。这时我们就可以把他们放到一个 `SharedModule` 的 `declarations` 和 `exports` ，最后在需要的 Module 中导入该 `SharedModule` 即可。

对应到上面的问题，你会发现确实也只有在 `SharedModule` 的 `providers` 中出现了 `SpinnerService` 呀，但是问题还是存在啊。

其实不止 `SharedModule` ，导入了 `SharedModule` 的 `SomeModule` 相当于也提供了 `SpinnerService` 。所以在两个 Module 中就会有两个由不同的 Module 提供的，两个不同的 `SpinnerService`。

导入拥有提供了 Services 的 Module ，相当与自己提供了相同的 Services 。这样的例子这样的情况你可能早就接触过了：当你在 `AppModule` 中导入了 `HttpModule` 之后，你就可以使用 `Http` 这个全局 Service 来发送 HTTP 请求了。

> 这里的 `AppModule` 指 Root Module ，下同。

另一方面，如果一个 Module 既有 Components 也有 Services 时则需要分别对待了：在 `AppModule` 中导入这个 Module 的时候需要调用 `forRoot()` ，它返回的是一个 `ModuleWithProviders`；而在其他的 Module 则是直接导入这个 Module 或者调用 `forChild()`。例如 `RouterModule` 就既有 Component `<router-outlet>` 和 Directive `routerLink` ，也有 Service `ActivatedRoute`。

Best Practice
---

至此，要解决文章开头的问题可以很简单：将 `SpinnerService` 放到 `AppModule` 的 `providers` 里即可。

但是，这样的简单粗暴地将每一个 Service 都交由 `AppModule` 提供的解决方法违反了我们一贯的原则：尽可能保持每个 Moudle 的功能和结构简单。

所以，我们确实应该将 `SpinnerService` 移出 `SharedModule` ，然而也不应该放进 `AppModule` 而是可以考虑放进一个新建的 `CoreModule` 中。而这个 `CoreModule` 也应该作为一个纯粹的只提供 Services 的 Module ，而只在 `AppModule` 中导入它。

> 当然，因为只在 `AppModule` 中导入，所以如果有一些只需要在 `AppComponent` 中使用的 Component ，如 `NavComponent` 和 `FooterComponent` 等也可以考虑放到其中。

References
---

1. 文章中提到了可以使用一个虚假的 Service 用于 Component 的单元测试， [这里](https://angular.io/guide/testing#test-a-component-with-a-dependency) 介绍了具体应该怎么做。

2. Angular 的 Hierarchical Dependency Injectors 系统，这是一个很有趣的系统，每一个 Component 都有一个与之对应的可编辑的 Injector 。具体可以查看的 Angular 的官方文档： [Hierarchical Dependency Injectors](https://angular.io/guide/hierarchical-dependency-injection)  。

3. 写 Angular 应用的一个原则都是保持每一个 Module 的功能和结构的简单和统一，这一点和 Unix 的哲学不谋而合：**Write programs that do one thing and do it well.** 那么我们怎么应该这么设计一个好的 Module 呢？Angular 官方的 NgModule FAQs 中其实给出了 [答案](https://angular.io/guide/ngmodule-faq#feature-modules) 。从中我们可以看出，`CoreModule` 这种只提供 Service 和 `SharedModule` 这种只提供 Components ，Directives 和 Pipes 的 Module 是目前来说官方认为最好的设计。
